%
% chapter.tex -- Skalarprodukt
%
% (c) 2021 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TeX spellcheck = de_CH
\chapter{Operatoren
\label{buch:chapter:operatoren}}
\kopflinks{Operatoren}
Differentialoperatoren haben sich als wichtige Quelle von orthogonalen
Funktionensystem herausgestellt.
Der Laplace-Operator tritt in vielen Anwendungen immer wieder auf
und seine Eigenfunktionen bilden oft die Grundlage von Lösungsansätzen.
Die Kugelfunktionen sind zum Beispiel Eigenfunktionen des Laplace-Operators
auf der Kugeloberfläche und werden auch in der Praxis für die Lösung der
Strömungsdifferentialgleichungen im Rahmen der numerischen Wetterprognose 
genutzt, wie Kapitel~\ref{chapter:spektral} zeigt.
Die Verbindung zwischen Differentialoperatoren und anderen linearen
Operatoren auf Funktionen ist jedoch noch enger und involviert wieder
die harmonische Analysis.

In diesem Kapitel wird gezeigt, wie man die Fourier-Theorie verwenden
kann, um eine grössere Klasse von Operatoren zu definieren, die sowohl
die Differentialoperatoren wie auch gewisse Umkehroperatoren umfasst.
Die besondere Rolle des Laplace-Operators wird verständlich, wenn man
seine Herkunft von der Theorie der Lie-Gruppen in Betracht zieht.
Zu kompakten Lie-Gruppen lässt sich immer ein invarianter
Differentialoperator zweiter Ordnung konstruieren, der sogenannte
Casimir-Operator, der in den konkreten Fällen von $\mathbb{R}^n$
und der Kugeloberfläche zum bekannten Laplace-Operator wird.
Seine Konstruktion wird in Abschnitt \ref{buch:operatoren:section:casimir}
skizziert.

\input{chapters/040-operatoren/1-pseudodifferential.tex}
\input{chapters/040-operatoren/2-casimir.tex}

