%
% chapter.tex -- Orthogonale Funktionen
%
% (c) 2022 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TeX spellcheck = de_CH
\chapter{Orthogonale Funktionen
\label{buch:chapter:orthofunkt}}
\kopflinks{Orthogonale Funktionen}
Kapitel~\ref{buch:chapter:skalarprodukte} hat gezeigt, dass Funktionen
besonders leicht durch eine Familie von Funktionen dargestellt werden 
können, wenn die Funktionenfamilie aus orthonormierten Funktionen
bezüglich eines Skalarproduktes besteht.
Eine solche Familie von Funktionen kann im Prinzip mit Hilfe des
Gram-Schmidtschen Orthogonalisierungsverfahrens gefunden werden.
Dies wird im Abschnitt~\ref{buch:orthofkt:section:orthopol} für
Polynome durchgerechnet.
Diese Funktionenfamilien sind zwar nützlich und ermöglichen mit
der Grauss-Quadratur ein sehr effizientes numerisches
Integrationsverfahren, sie haben aber kaum andere nützliche Eigenschaften.

Die trigonometrischen Funktionen werden in
Abschnitt~\ref{buch:orthofkt:section:trigo} als orthogonal nachgewiesen,
diese Funktionen haben die zusätzliche Eigenschaft, dass Sie eine
Symmetrieeigenschaft haben.
Die Translation der Funktionen $t\mapsto \sin nt$ oder
$t\mapsto\cos nt$um einen Phasenwinkel ergibt eine Funktion
$\sin(nt+\delta)$ oder $\cos(nt+\delta)$, die sich wieder durch
$\sin nt$ und $\cos nt$ ausdrücken lässt.

Noch einfacher wird die Situation für die komplexen Exponentialfunktionen
$t\mapsto e^{int}$.
Die Verschiebung $e^{i(nt+\delta)}=e^{i\delta}e^{int}$ ist ganz
offensichlich ein Vielfaches der Ursprünglichen Funktion, sie ist
ein Eigenvektor des Verschiebungsoperators.
Aus der linearen Algebra ist bekannt, dass symmetrische Matrizen 
orthogonale Eigenvektoren haben.
Die Verallgemeinerung auf Funktionenräume liefert einen Mechanismus,
der automatisch orthogonale Funktionenfamilien liefert.
Die trigonometrischen Funktionen sind nur ein Spezialfall dieses
Mechanismus.

Das Sturm-Liouville-Problem handelt von der Lösung eines Typs
von Differentialgleichung zweiter Ordnung, die unter anderem auf
die trigonometrischen Funktionen führt.
Andere Spezialfälle reproduzieren die orthogonalen Polynome
von Abschnitt~\ref{buch:orthofkt:section:orthopol}.

Die Idee, orthogonale Funktionen als Eigenfunktionen eines
Operators zu finden, funktioniert auch für mehrere unabhängige
Variablen.
Elliptische partielle Differentialgleichungen können sehr oft
in eine Form gebracht werden, die eine orthogonale Funktionenfamilie
hervorbringt, welche dann verwendet werden kann, um Lösungen
linear zu kombinieren.

\input{chapters/020-orthofkt/1-orthopol.tex}
\input{chapters/020-orthofkt/2-trigo.tex}
\input{chapters/020-orthofkt/3-sa.tex}
\input{chapters/020-orthofkt/4-sturmliouville.tex}
\input{chapters/020-orthofkt/5-pde.tex}

%\section*{Übungsaufgaben}
%\rhead{Übungsaufgaben}
%\aufgabetoplevel{chapters/010-potenzen/uebungsaufgaben}
%\begin{uebungsaufgaben}
%\uebungsaufgabe{101}
%\uebungsaufgabe{102}
%\uebungsaufgabe{103}
%\uebungsaufgabe{104}
%\end{uebungsaufgaben}

