%
% teil3.tex -- Beispiel-File für Teil 3
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Die zwei grossen Theoreme
	\label{ct:section:theoreme}}
\rhead{Die zwei grossen Theoreme}
Die in diesem Kapitel untersuchten Konzepte drehen sich um das Zusammenspiel von drei Transformationen: die Radon-Transformation, die Fourier-Transformation und die Rückprojektionstransformation.

\subsection{Das Zentralschnitt-Theorem
	\label{ct:subsection:zentralschnitt}}
Das Zusammenspiel zwischen der Fourier-Transformation und der Radon-Transformation wird durch eine Gleichung erfasst, die als Zentralschnitt-Satz (oder zentraler Projektionssatz) bekannt ist. Dabei stehen $\mathscr{F}$ und $\mathscr{F_2}$ für die 1- bzw. 2-dimensionalen Fourier-Transformationen, während $\mathscr{R}$ die Radon-Transformation bezeichnet. Die Funktion $f$, die z.B. eine Dämpfungskoeffizientenfunktion darstellt, ist eine Funktion 2-dimensionaler kartesischer Koordinaten.

Das Zentralschnitt-Theorem besagt, dass
\begin{equation}\label{2dFourier1}
	\mathscr{F}_2f(S\cos(\theta), S\sin(\theta)) = \mathscr{F}(\mathscr{R}f)(S, \theta),
\end{equation}
wobei $S$ und $\theta$ für jede geeignete Funktion $f$, die in einer Ebene definiert ist, reell sind.

Im nachfolgenden wird der Beweis des Zentralschnitt-Satzes durchgeführt. Gegeben ist die Funktion $f$, die in der Ebene definiert ist. Die reellen Zahlen $S$ und $\theta$ sind gegeben und somit ergibt sich durch die 2-dimensionale Fourier-Transformation, dass
\begin{equation}\label{2dFourier2}
	\mathscr{F}_2(S\cos(\theta), S\sin(\theta)) = \int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty} f(x, y)e^{-iS(x\cos(\theta)+y\sin(\theta))}dxdy.
\end{equation}

Anstatt getrennte Integrationen über die Bereiche von $-\infty < x < \infty $ und $-\infty < y < \infty$ durchzuführen, können die Punkte in der $xy$-Ebene auf der Grundlage des Wertes von $x\cos(\theta) + y\sin(\theta)$ neu angeordnet werden. Genauer gesagt, werden alle Punkte $(x, y)$ in der Ebene zusammengefasst, bei denen $x\cos(\theta) + y\sin(\theta)$ gleich einer bestimmten reellen Zahl $t$ ist. Diese Gruppierung definiert genau die Linie $\ell_{t,\theta}$. Ausgehend von der vorherigen Analyse erfüllt für jeden Punkt $(x, y)$ auf $\ell_{t,\theta}$ die reelle Zahl s, gegeben durch $s = -x\sin(\theta) + y\cos(\theta)$, die Gleichungen $x = t\cos(\theta) - s\sin(\theta)$ und $y = t\sin(\theta) - s\cos(\theta)$. Darüber hinaus, ergibt die Determinante der Matrix 
$\begin{bmatrix} \partial x / \partial t & \partial x /\partial s \\
	\partial y /\partial t & \partial y /\partial s \end{bmatrix} = 1,$ so dass $dsdt = dxdy$.
Werden diese Anpassungen angewendet, führt dies dazu, dass die rechte Seite der Gleichung \ref{2dFourier1} zu
\begin{equation}\label{2dFourier3}
	\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty} f(t\cos(\theta) - s\sin(\theta), t\sin(\theta) - s\cos(\theta))e^{-iSt}dsdt
\end{equation}
wird. Der Faktor $e^{-iSt}$ kann aus der Integration herausgenommen werden, da dieser nicht von $s$ abhängt und somit wird aus \ref{2dFourier3}
\begin{equation}\label{fourier2radon}
	\int_{-\infty}^{\infty} \left(\int_{-\infty}^{\infty} f(t\cos(\theta) - s\sin(\theta), t\sin(\theta) - s\cos(\theta))ds\right) e^{-iSt}dt.
\end{equation}
Das innere Integral ist die Definition der Radon-transformierten Funktion $\mathscr{R}f(t, \theta)$ ausgewertet am Punkt (x, y). Das bedeutet, dass \ref{fourier2radon} gleich ist wie
\begin{equation}\label{radon}
	\int_{-\infty}^{\infty} (\mathscr{R}f(t, \theta)) e^{-iSt}dt.
\end{equation}
Das Integral aus \ref{radon} ist schliesslich die Definition der Fourier-Transformation von $\mathscr{R}f$ ausgewertet bei $(S, \theta$), was also zu
\begin{equation}\label{fourier1radon}
	\mathscr{F}(\mathscr{R}f(t, \theta))
\end{equation}
führt.
Wie beabsichtigt, konnte die Gleichheit 
\begin{equation}
	\mathscr{F}_2f(S\cos(\theta), S\sin(\theta)) = \int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty} f(x, y)e^{-iS(x\cos(\theta)+y\sin(\theta))}dxdy.
\end{equation}
erfolgreich nachgewiesen werden.


\subsection{Die gefilterte Rückprojektion
	\label{ct:subsection:gefilterterueck}}
Die Rückprojektion diente als erster Versuch, die Radon-Transformation zu invertieren und die Funktion des Dämpfungskoeffizienten zu ermitteln. Das Ergebnis war jedoch eine geglättete Version der ursprünglichen Funktion und keine exakte Übereinstimmung. Das nachfolgende Theorem, das als gefilterte Rückprojektion bekannt ist, zeigt eine Methode zur Korrektur des Glättungseffekts und zur genauen Wiederherstellung der ursprünglichen Funktion.

Die gefilterte Rückprojektion besagt, dass für eine geeignete Funktion $f$, die in einer Ebene definiert ist und für reelle Zahlen $x$ und $y$ gilt, dass
\begin{equation}
	f(x, y) = \dfrac{1}{2}\mathscr{B}\left\{\mathscr{F}^{-1}[|S|\mathscr{F}(\mathscr{R}f(S, \theta))]\right\}(x,y).
\end{equation}

Als nächstes folgt der Beweis für die gefilterte Rückprojektion. Wird die (2-dimensionale) Fourier-Transformation und die Inverse-Fourier-Transformation auf eine Funktion $f$ angewendet, resultiert 
\begin{equation}\label{iftnft}
	f(x, y) = \mathscr{F}_2^{-1} \mathscr{F}_2 f(x, y).
\end{equation}
Wird die Definition der inversen 2-dimensionalen Fourier-Transformation auf der rechten Seite der Gleichung \ref{iftnft} angewendet, folgt
\begin{equation}\label{ft2ift1}
	\dfrac{1}{4\pi^2} \int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty} \mathscr{F}_2 f(x, y)e^{+i(xX + yY)}dXdY.
\end{equation}
Danach wird eine Koordinaten-Transformation von Kartesischen- zu Polarkoordinaten durchgeführt, wobei $X = S\cos(\theta)$ und $Y = S\sin(\theta)$, wobei $S$ auf reelle Zahlen und $\theta$ auf den Bereich $0 \le \theta \le \pi$ beschränkt ist. Angesichts dieser Änderung resultiert für $dXdY = |S|dSd\theta$, anstatt $SdSd\theta$. Dies führt dazu, dass aus \ref{ft2ift1}
\begin{equation}\label{ft2ift2}
	\dfrac{1}{4\pi^2} \int_{0}^{\pi}\int_{-\infty}^{\infty} \mathscr{F}_2 f(S\cos(\theta), S\cos(\theta))e^{+iS(x\sin(\theta) + y\sin(\theta))}|S|dSd\theta.
\end{equation}
resultiert. Aus dem Zentralschnitt-Satz folgt für den Integrand $\mathscr{F}_2 f(S\cos(\theta), S\cos(\theta))$, dass dies das Gleiche ist wie $\mathscr{F}(\mathscr{R}f)(S, \theta)$. Somit kann \ref{ft2ift2} auch geschrieben werden als
\begin{equation}\label{ift2radon}
	\dfrac{1}{4\pi^2} \int_{0}^{\pi}\int_{-\infty}^{\infty} \mathscr{F}(\mathscr{R}f)(S, \theta)e^{+iS(x\sin(\theta) + y\sin(\theta))}|S|dSd\theta.
\end{equation}
Das innere Integral in Bezug auf $S$ in der \ref{ift2radon} ist definiert, als das $2\pi$-fache der Inversen-Fourier-Transformation der Funktion $|S|\mathscr{F}(\mathscr{R}f)(S, \theta)$ ausgewertet am Punkt $(x\cos(\theta) + y\sin(\theta), \theta)$. Dies führt dazu, dass \ref{ift2radon} das Gleiche ist wie 
\begin{equation}\label{ift2radon2}
	\dfrac{1}{2\pi} \int_{0}^{\pi} \mathscr{F}^{-1}[|S|\mathscr{F}(\mathscr{R}f)(S, \theta)](x\cos(\theta)+y\sin(\theta), \theta)d\theta.
\end{equation}
Dies ist wiederum das Integral, welches auch für die gefilterte Rückprojektion der Funktion $\mathscr{F}^{-1}[|S|\mathscr{F}(\mathscr{R}f(S, \theta))]$ verwendet wird. Deshalb entspricht \ref{ift2radon2} auch
\begin{equation}
	\dfrac{1}{2}\mathscr{B}\left\{\mathscr{F}^{-1}[|S|\mathscr{F}(\mathscr{R}f(S, \theta))]\right\}(x,y).
\end{equation}
Die gefilterte Rückprojektionsformel 
\begin{equation}
	f(x, y) = \dfrac{1}{2}\mathscr{B}\left\{\mathscr{F}^{-1}[|S|\mathscr{F}(\mathscr{R}f(S, \theta))]\right\}(x,y).
\end{equation}
wurde erfolgreich eingeführt.

Würde in der Formel der Faktor $|S|$ fehlen, würden sich die Fourier-Transformation und ihre Umkehrung gegenseitig aufheben, so dass nur die Rückprojektion der Radon-Transformation von $f$ übrig bliebe. Wenn man die 1-dimensionale Fouriertransformierten für verschiedene Winkel aufaddiert dann werden bei tiefen Frequenzen viele Werte zusammengezählt, bei hohen Frequenzen nur wenige. Dieser Effekt wird ausgeglichen durch Multiplikation mit dem Betrag der Frequenz entlang der Frequenzachse $\omega$. Das entscheidende Element in der Formel besteht also darin, die Fourier-Transformierte von $\mathscr{R}f(S, \theta)$ mit der Absolutwertfunktion $|S|$ zu multiplizieren, bevor die inverse Fourier-Transformation durchgeführt wird. Im Kontext der Signalverarbeitung wird die Fourier-Transformation von $\mathscr{R}f$ als gefiltert durch Multiplikation mit $|S|$ beschrieben. Genau aus diesem Grund wird die Formel auch als \glqq gefilterte Rückprojektionsformel\grqq{} bezeichnet.

Die Formel für die gefilterte Rückprojektion dient als Basis der Bildrekonstruktion. Sie beruht jedoch auf der Annahme, dass die Werte von $\mathscr{R}f(S, \theta)$ für alle möglichen Linien $\ell_{S, \theta}$ bekannt sind. In der Praxis ist dies nicht möglich, da nur eine endliche Anzahl von Röntgenproben genommen wird und ein Bild aus den gesammelten Daten approximiert werden muss. Folglich gibt es für jede endliche Menge von Röntgenstrahlen, die einen Scan bilden, von Null abweichende Dämpfungskoeffizientenfunktion, die als \glqq Geister \grqq{} bezeichnet werden und deren Radon-Transformationen für alle Zeilen des Scans zu Null werden.




















