%
% teil2.tex -- Beispiel-File für teil2 
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Die Rückprojektion
	\label{ct:section:ruekprojektion}}
Die zentrale Frage bei der Bildrekonstruktion lautet, ob es möglich ist, ein Bild einer Dämpfungskoeffizientenfunktion $A$ auf der Grundlage der Radon-Transformierten dieser Funktion zu erstellen. Die Antwort lautet \glqq Ja\grqq, wenn wir Zugang zu allen Werten der Radon-Transformation haben. Die Radon-Transformation wird in Kapitel \ref{buch:chapter:radon} beschrieben. In der Praxis messen CT-Scanner jedoch nur eine endliche Anzahl von Werten der Radon-Transformation. Daher lautet die Antwort auf diese Frage \glqq In etwa, ja\grqq. Nachfolgend wird die Rückprojektion (engl. \emph{Backprojection}) eingeführt.  
\index{Ruckprojektion@Rückprojektion}%
\index{Backprojection}%

\subsection{Definition und Eigenschaften
	\label{ct:subsection:defnprop}}
Hier wird der Prozess zur Rückgewinnung der Werte einer Funktion des Dämpfungskoeffizienten $f(x, y)$ aus den Werten ihrer Radon-Transformation, bezeichnet als $\mathscr{R}f$, eingeführt. Ein Punkt $(x_0, y_0)$ in der Ebene liegt auf vielen verschiedenen Geraden in dieser Ebene. Insgesamt gibt es für jeden einzelnen Wert von $\theta$ genau eine reelle Zahl $t$, die mit der Gerade $l_{t,\theta}$ den Punkt $(x_0, y_0)$ schneidet. Genauer gesagt, schneidet die Gerade mit dem Wert $t = x_0\cos(\theta) + y_0\sin(\theta)$ den Punkt in $(x_0, y_0)$.  

Die Zusammensetzung der Materie am Punkt $(x_0, y_0)$ innerhalb einer Probe wirkt sich in der Praxis direkt auf die Intensität eines Röntgenstrahls, der diesen Punkt durchquert, aus. Das bedeutet, dass sich der Dämpfungskoeffizient $f(x_0, y_0)$ der Materie in $(x_0, y_0)$ in der Radon-Transformation $\mathscr{R}f(x_0\cos(\theta) + y_0\sin(\theta), \theta)$ für jeden Winkel $\theta$ widerspiegelt. Der erste Schritt bei der Ermittlung von $f(x_0, y_0)$ besteht in der Berechnung des Durchschnittswerts dieser Linienintegrale unter Berücksichtigung aller Geraden, die sich im Punkt $(x_0, y_0)$ schneiden. Dies bedeutet, dass
\begin{equation}
	\dfrac{1}{\pi}\int_{0}^{\pi} \mathscr{R}f(x_0\cos(\theta) + y_0\sin(\theta), \theta) \,d\theta
\end{equation}
berechnet wird. Dieses Integral dient als Grundlage für eine Transformation, die als Rückprojektion oder Rückprojektionstransformation bekannt ist.

\begin{definition}
\index{Ruckprojektion@Rückprojektion}%
	Die Rückprojektion einer Funktion $h = h(t, \theta)$ im Punkt $(x, y)$ ist definiert durch
	\begin{equation}\label{ct:backproj}
		\mathscr{B}h(x, y) := \dfrac{1}{\pi}\int_{0}^{\pi} h(x_0\cos(\theta) + y_0\sin(\theta), \theta) \,d\theta.
	\end{equation}
\end{definition}
Beachtet werden sollte, dass die Eingaben für $\mathscr{B}h$ kartesische Koordinaten sind, während die Eingaben für $h$ Polarkoordinaten sind.
Aus der Gleichung \eqref{ct:backproj} kann für den Bereich der medizinischen Bildgebung das Integral der Rückprojektion von der Radon-transformierten Dämpfungskoeffizientenfunktion repräsentiert werden als
\index{Dämpfungskoeffizientenfunktion}%
\begin{equation}\label{ct:medBackproj}
	\mathscr{B}\mathscr{R}f(x, y) := \dfrac{1}{\pi}\int_{0}^{\pi} \mathscr{R}f(x_0\cos(\theta) + y_0\sin(\theta), \theta) \,d\theta.
\end{equation}
Jede der Zahlen $\mathscr{R}f(x_0\cos(\theta) + y_0\sin(\theta), \theta)$, die Integrale darstellen, misst effektiv die kumulative Wirkung der Dämpfungskoeffizientenfunktion $f$ entlang einer bestimmten Gerade. Folglich bleibt der Wert der Radon-Transformation entlang einer bestimmten Gerade unverändert, wenn man die gesamte Materie in dieser Region durch eine homogene Probe mit einem konstanten Dämpfungskoeffizienten ersetzt, der dem Durchschnitt der Dämpfung der tatsächlichen Probe entspricht. Für das Integral in \eqref{ct:medBackproj} muss nun der Mittelwert dieser Durchschnittswerte berechnet werden. Als Ergebnis erhalten wir eine \glqq gemittelte\grqq{} oder \glqq verschmierte\grqq{} Version von $f$ und nicht $f$ selbst, was in der Abbildung \ref{ct:fig:bp} gesehen werden kann.

