%
% main.tex -- Paper zum Thema <brown>
%
% (c) 2020 Lukas Reitemeier, OST Ostschweizer Fachhochschule
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\chapter{Brownische Bewegung und stochastische Differenzialgleichungen\label{chapter:brown}}
\kopflinks{Brownische Bewegung und stochastische Differenzialgleichungen}
% Kurzform des Kapitel-Titels
\begin{refsection}
\chapterauthor{Lukas Reitemeier}

Es gibt keine klare Definition vom Gegenteil von Harmonischer Analysis, jedoch werden folgende Seiten gegenteilige Eigenschaften beleuchten und hoffentlich einen Beitrag zum Verständnis des Buchthemas leisten.


Dieses Kapitel befasst sich mit der Brown'schen Bewegung, stochastischen Differenzialgleichungen - zwei eng verbundene Themen, welche interdisziplinär in vielen verschiedenen Gebieten zur Anwendung kommen.

Die Entdeckungsgeschichte widerspiegelt diese Interdisziplinaritarität. Der Botaniker Robert Brown entdeckte im 19. Jahrhundert, dass in Flüssigkeit suspendierte Pollenteilchen unter seinem Mikroskop scheinbar zufällige Bewegungen ausführen. Der französische Mathematiker Luis Bachelier, der für seine Arbeit \glqq \textit{Théorie de la spéculation}\glqq{} in der Wahrscheinlichkeitstheorie und Finanzmathematik bekannt ist, hat die erste mathematische Modellierung einer Brownischen Bewegung versucht, analog zu Fluktuationen von Börsenkursen. Später trug der Physiker Albert Einstein mit seiner Arbeit \glqq \textit{Investigaions on the Theory of the Brwonian Movement}\glqq{} maßgeblich zum theoretischen Verständnis dieses beobachteten Phänomens bei. Dies wiederum diente dem Mathematiker Norbert Wiener als Grundlage für die Entwicklung des Wiener Prozesses, welcher ein zentrales Konzept in der Wahrscheinlichkeitstheorie darstellt. Stochastische Differenzialgleichungen (SDE) basieren genau auf diesem Wienerprozess, um sogenannten "White Noise"  bei der Modellbildung zu berücksichtigen. 

Dank all diesen Entdeckungen ist es heute möglich Finanzmathematik zu betreiben, bessere Populationsmodelle zu erstellen, Diffusion zu beschreiben und Wärmeaustausch zu erklären. Viele dieser Systeme können sensibel auf Störeinflüsse stochastischer Natur reagieren. Auf die Einflüsse von Rauschen und wie man damit umgehen kann, wird im letzten Teil dieses Kapitels noch eingegangen.


% Um dem Thema des Buch gerecht zu werden und alle in diesem Kapitel behandelten Themen in einer Anwendung zu vereinen, wird noch das Black-Scholes-Merton-Modell eingeführt. Dieses wurde in den 1970 Jahren entwickelt und gilt als bedeutender Meilenstein in der Finanzmathematik.
% löschen

% ToDo: In Kontext bringen
% Die harmonische Analysis....

\input{papers/brown/teil0.tex}
\input{papers/brown/teil1.tex}
%\input{papers/brown/teil2.tex}
%=> löschen
%dafür ein Kapitel ¨ber was Rauschen ist und wie es die Aussagekraft von Modellen beeinflussen kann
\input{papers/brown/teil3.tex}

\printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}
