%
% chapter.tex -- Skalarprodukt
%
% (c) 2021 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TeX spellcheck = de_CH
\chapter{Diskrete harmonische Analysis
\label{buch:chapter:diskret}}
\kopflinks{Diskrete harmonische Analysis}
Das in Kapitel~\ref{buch:chapter:gruppen} entwickelte allgemeine
Programm ist für endliche abelsche Gruppen vollständig durchführbar.
Dazu muss man zunächst einen Überblick über die endlichen abelschen
Gruppen bekommen, was in Abschnitt~\ref{buch:diskret:section:endlich}
geschieht.
Es zeigt sich, dass sich solche Gruppen immer als Produkte viel
einfacherer Gruppen schreiben lassen.
Dies schlägt sich in einer Faktorzerlegung der
Fourier-Transformationsmatrizen nieder, die auch als das
Tensorprodukt oder Kronecker-Produkt von Matrizen bekannt ist.
Sie wird in Abschnitt~\ref{buch:diskret:section:tensor}
beschrieben.
In Abschnitt~\ref{buch:diskret:section:vandermonde} wird
gezeigt, wie eine Faktorisierung der Dimension $n=pq$ zu einer
Faktorisierung der Fourier-Transformationsmatrix $\mathscr{F}_n$
führt.
Mit Hilfe der Primfaktorzerlegung der Dimension $n$ wird daraus
in Abschnitt~\ref{buch:diskret:section:schnell} die schnelle
Fourier-Transformation konstruiert.
Die Konstruktion der Faktorisierung der diskreten Fourier-Transformation
funktioniert nicht nur für $n$-dimensionale komplexe Vektoren, sondern
auch über einem endlichen Körper $\mathbb{F}_{p^l}$ vorausgesetzt, dass
$p$ kein Teiler von $n$ ist.
Dies wird in Abschnitt~\ref{buch:diskret:section:koerper} gezeigt.


\input{chapters/060-diskret/1-endlich.tex}
\input{chapters/060-diskret/2-tensor.tex}
\input{chapters/060-diskret/3-faktorisierung.tex}
\input{chapters/060-diskret/4-schnell.tex}
\input{chapters/060-diskret/5-koerper.tex}
\input{chapters/060-diskret/6-unschaerfe.tex}

\section*{Übungsaufgabe}
\rhead{Übungsaufgabe}
\aufgabetoplevel{chapters/060-diskret/uebungsaufgaben}
\begin{uebungsaufgaben}
\uebungsaufgabe{601}
\end{uebungsaufgaben}

