%
% 1r-funktionenaufg.tex -- Funktionen auf G
%
% (c) 2022 Prof Dr Andreas Müller, OST Ostschweizer Fachhochschule
%

%
% Funktionen auf einer Gruppe
%
\subsection{Funktionen auf einer Gruppe
\label{buch:gruppen:subsection:funktionen}}
In diesem Abschnitt ist $G$ eine Gruppe, die wir multiplikativ
schreiben.
Die harmonische Analysis handelt von der Analyse von Funktionen.
Im Falle einer Lie-Gruppe kann man zusätzlich sinnvoll von Ableitungen
der Funktionen sprechen.
Wir definieren daher

\begin{definition}
\label{buch:gruppen:gruppe:def:funktionenaufgruppe}
Die Menge der stetigen reell- oder komplexwertigen Funktionen wird mit
$C_{\mathbb{R}}(G)$ bzw.~$C_{\mathbb{C}}(G)$ bezeichnet.
Ist $G$ eine Lie-Gruppe, dann ist
$C_{\mathbb{R}}^\infty(G)$ die Menge der unendlich oft differenzierbaren
reellwertigen Funktionen auf $G$,
$C_{\mathbb{C}}^\infty(G)$ ist die Menge der unendlich oft differenzierbaren
komplexwertigen Funktionen.
\end{definition}

Die Gruppenstruktur ermöglicht, lineare Operatoren auf $C_{\mathbb{R}}(G)$
und $C_{\mathbb{C}}(G)$ zu definieren.

\begin{definition}
\label{buch:gruppen:gruppe:def:translation}
Für $s\in G$ ist $T_s$ die Abbildung
\[
T_s
\colon
C_{\mathbb{R}}(G) \to C_{\mathbb{R}}(G)
:
f \mapsto T_sf
\quad
\text{mit}
\quad
(T_sf)(x) = f(s^{-1}x).
\]
Sie heisst die {\em Translation} um $s\in G$.
\end{definition}

Die Translation ist natürlich ein linearer Operator auf den Funktionen, denn
\begin{align*}
(T_s(f+g))(x)
&=
(f+g)(s^{-1}x)
\\
&=
f(s^{-1}x) + g(s^{-1}x)
=
(T_sf)(x) + (T_sg)(x)
&&\Rightarrow&
T_s(f+g)&=T_sf+T_sg
\\
(T_s(\lambda f))(x)
&=
\lambda f(s^{-1}x)
=
\lambda (T_sf)(x)
&&\Rightarrow&
T_s\lambda f
&=
\lambda T_sf.
\end{align*}

%
% Eigenvektoren von T_s
%
\subsubsection{Eigenfunktionen des Translationsoperators}
Tatsächlich wurden in früheren Kapiteln Funktionen verwendet, die
bezüglich der Translation besondere Eigenschaften hatten.
Zum Beispiel sind die Funktionen $f(x)=e_k(x)=e^{ikx}$ auf $G=\mathbb{R}$
Eigenfunktionen des Translationsoperators, denn
\[
(T_se_k)(x)
=
e^{ik(x-s)}
=
e^{iks}e^{ikx}
=
e^{-iks} e_k(x).
\]
Insbesondere ist $e_k$ eine Eigenfunktion von $T_s$ mit Eigenwert
$\lambda=e^{-iks}$, also $T_se_k = \lambda e_k$.

%
% Gruppenstruktur der Translationen
%
\subsubsection{Gruppenstruktur der Translationen}
Wir berechnen die Zusammensetzung zweier Translationen ist $T_s$ und $T_t$.
Um $T_sT_t$ zu berechnen, muss zunächst die Funktion $T_tf$ bestimmt werden.
Es ist $(T_tf)(x) = f(t^{-1}x)$.
Die Translation $T_sg$ einer beliebigen Funktion auf dem Element $y\in G$
ist $(T_sg)(y)=g(s^{-1}y)$.
Setzt man $g=T_tf$ ein, ergibt sich
\[
(T_sT_tf)(x)
=
(T_tf)(s^{-1}x)
=
f(t^{-1}s^{-1}x)
=
f((st)^{-1}x)
=
(T_{st}f)(x),
\]
also $T_sT_t=T_{st}$.
Die Zusammensetzung zweier Translationen ist wieder eine Translation.
Auf die gleiche Art kann man auch $T_{s^{-1}}=T_s^{-1}$ zeigen.
Die Abbildung $s\to T_s$ ist daher sogar ein Homomorphismus von $G$
in die Gruppe der umkehrbaren linearen Selbstabbildungen
des Vektorraumes $C(G)$ der stetigen Funktionen, oder
$T_s\in\operatorname{GL}(C(G))$.

%
% Rechtsoperation der Gruppe auf 
%
\subsubsection{Rechtsoperation von $G$ auf $C(G)$}
Die Operation $T_s$ wird etwas genauer als die Links-Translation
bezeichnet, da die Gruppenoperation auf das Argument von links wirkt.
Für eine abelsche Gruppe spielt die Reihenfolge der Operanden keine
Rolle, für eine nichtabelsche Gruppe ergibt sich jedoch ein Unterschied.

\begin{definition}
Der Operator $R_s\colon C(G)\to C(G)$ der Rechts-Translation ist definiert
durch
\[
R_s
\colon
C_{\mathbb{R}}(G)\to C_{\mathbb{R}}(G)
:
f \mapsto R_sf
\quad\text{mit}\quad
(R_sf)(x) = f(xs).
\]
\end{definition}

Die Zusammensetzung von $R_s$ und $R_t$ kann ganz ähnlich wie für
$T_s$ und $T_t$ berechnet werden.
Zunächst ist $R_sg(y) = g(ys)$.
Wendet man dies auf $g=R_tf$ mit $g(x)=(R_tf)(x)=f(xt)$ an, bekommt man
\[
(R_sR_tf)(x)
=
(R_sg)(x)
=
g(xs)
=
(R_tf)(xs)
=
f(xst)
=
(R_{st}f)(x)
\]
oder kurz $R_sR_t=R_{st}$.
Auch die Rechtsoperation ist also ein Homomorphismus
$G\to\operatorname{GL}(C(G))$.



