%
% 4-gelfand.tex
%
% (c) 2022 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Charaktere und Gelfand-Transformation
\label{buch:gruppen:section:gelfand}}
\kopfrechts{Charaktere und Gelfand-Transformation}
In diesem Abschnitt suchen wir nach weiteren Möglichkeiten, einen
Zusammenhang zwischen der Algebra der Funktionen auf $G$ mit der Faltung
als Multiplikationsoperation und der Gruppe zu rekonstruieren.

%
% Charaktere der Faltungsalgebra
%
\subsection{Charaktere der Faltungsalgebra}
Die Faltung ist eine ziemlich komplizierte Operation.
Der Vektorraum der Funktionen auf $G$ ist ein unendlichdimensionaler
Vektorraum.
Die Unübersichtlichkeit der Faltung und die Dimension kann etwas
vorborgen werden, indem man komplexwertige Abbildungen untersucht,
die möglichst viel der Struktur erhalten.

\begin{definition}
Ein Vektorraum $A$ heisst {\em Algebra}, wenn auf $A$ eine bilineare
und assoziative Multiplikation $A\times A\to A$ definiert ist.
Wenn auf dem Vektorraunm $A$ ausserdem eine Norm definiert ist, dann
heisst $A$ eine normierte Algebra, wenn die Multiplikation die
Ungleichung
\[
\| xy \| \le \|x\|\cdot \|y\|\quad\text{für alle $x,y\in A$}
\]
erfüllt.
\end{definition}

\begin{definition}
Sei $A$ eine normierte Algebra.
Ein {\em Charakter} $\chi$ ist eine lineare Abbildung
$\chi\colon A\to\mathbb{C}$,
\index{Charakter}%
die auch ein stetiger Algebrahomomorphismus ist, d.~h.~es gilt
$\chi(xy)=\chi(x)\chi(y)$.
\end{definition}

Als Beispiel betrachten wir den Vektorraum $C([a,b])$ der stetigen Funktionen
auf dem Intervall $[a,b]$ mit der Supremumnorm.
$C([a,b])$ ist aber auch eine Algebra, da Funktionen punktweise
multipliziert werden können.
Wenn $f,g\in C([a,b])$ zwei stetige Funktionen sind, dann ist
$fg\colon [a,b]\to\mathbb{C}:x\mapsto f(x)g(x)$ ein bilineares und
stetiges Produkt.
Für jeden Punkt $x\in[a,b]$ ist
\[
\chi_x
\colon
C([a,b] \to \mathbb{C}
:
f\mapsto f(x)
\]
eine stetige lineare Abbildung.
Sie ist aber auch ein Algebrahomomorphismus.
Dazu muss man nachrechnen, dass $\chi_x(fg)=\chi_x(f)\chi_y(f)$ ist.
Einsetzen der Definition von $\chi_x$ ergibt
\[
\chi_x(fg)
=
(fg)(x)
=
f(x)g(x)
=
\chi_x(f)\chi_x(g).
\]
Es gibt also zu jedem Punkt des Definitionsbereichs einen Charakter
der Algebra $C([a,b])$.

Man kann zeigen, dass die Homomorphismen von der Form $\chi_x$ 
die einzigen Homomorphismen $A\to\mathbb{C}$ sind.
Dies bedeutet, dass sich der Definitionsbereich der Algebra der
stetigen Funktionen vollständig aus der Algebra rekonstruiert werden 
kann.
Der Unterschied ist aber, dass die $[a,b]$ einfach nur eine Menge ist,
während $C([a,b])$ eine reichhaltige Algebrastruktur hat.

\begin{definition}
\label{buch:gruppen:gelfand:def:spektrum}
Ist $A$ eine Algebra, dann heisst die Menge
\[
\mathbb{X}(A)
=
\operatorname{Hom}(A,\mathbb{C})
\]
der Algebrahomomorphismen von $A$ nach $\mathbb{C}$ heisst das
{\em Spektrum} der Algebra $A$.
\end{definition}

Das Spektrum der Algebra der stetigen Funktionen auf einem Intervall
enthält die Charaktere $\chi_x$ mit $x\in [a,b]$, das Intervall
$[a,b]$ ist eine Teilmenge von $\mathbb{X}(C([a,b]))$.

%
% Homomorphismen G \to C^*
%
\subsection{Homomorphismen $G\to \mathbb{C}^*$}
Sei jetzt $G$ eine Gruppe mit einem haarschen Mass und der Faltung 
von Funktionen mit kompaktem Träger.
Da die Funktionen alle in $L^2(G)$ drin sind, muss eine lineare
Abbildung nach dem
Darstellungssatz~\ref{buch:skalarprodukt:hilbertraum:satz:riesz}
von Riesz als ein Skalarprodukt geschrieben werden können.
Für einen Charakter $\chi\colon L^2(G)\to\mathbb{C}$ muss es also eine
Funktion $\omega\colon G\to\mathbb{C}$ geben derart, dass
\begin{equation}
\langle \omega, f*g\rangle
=
\langle \omega, f\rangle
\langle \omega, g\rangle
\label{buch:gruppen:gelfand:eqn:omegahomo}
\end{equation}
gilt.
Aus dieser Bedingung lässt sich ableiten, dass $\omega$ sehr spezielle
Eigenschaften haben muss.

Seien $s,t\in G$ zwei Elemente der Gruppe.
Sei ausserdem $f$ eine Funktion, die nur in einer kleinen Umgebung 
des neutralen Elementes von $0$ verschieden ist.
Im Skalarprodukt
\[
\langle \omega, T_{s}f\rangle
=
\int_{G} \overline{\omega(x)} f(s^{-1}x) \,dx
\]
ist der Integrand nur für $x$ in unmittelbarer Nähe von $s$  von
$0$ verschieden.
Indem man die Funktion so verändert, dass der Träger kleiner wird,
dann konvergiert das Skalarprodukt gegen den Wert $\omega(s)$.
Aus \eqref{buch:gruppen:gelfand:eqn:omegahomo} folgt dann
\[
\omega(st) = \omega(s)\omega(t).
\]
Die Charaktere der Faltungsalgebra sind also genau die Homomorphismen
$G\mapsto\mathbb{C}^*$ von der Gruppe $G$ in die multiplikative
Gruppe von $\mathbb{C}$.

\begin{beispiel}
\label{buch:gruppen:gelfand:bsp:winkel}
Sei $G= \mathbb{R}/2\pi\mathbb{Z}$ die Gruppe der Winkel mit der 
Addition von Winkeln als Gruppenoperation.
Um die Charaktere der Faltungsalgebra der $2\pi$-periodischen Funktionen
zu bestimmen, müssen Homomorphismen $G\to\mathbb{C}$ gefunden werden.
Ist $\omega$ ein solcher Homomorphismus, dann folgt aus
$h=\omega(\frac{2\pi}{n})$ sofort
$\omega(2\pi/n)^n = \omega(2\pi)=\omega(0)=1$.
Daher muss $h$ eine komplexe Zahl vom Betrag $1$ sein, die man als
$h=e^{it}$ schreiben kann.
Somit ist $\omega(2\pi k/n) = e^{ikt}$ eine Exponentialfunktion.
Da wir auch gefordert haben, dass $\omega$ stetig sein muss, folgt,
dass alle Homomorphismen von der Form $x\mapsto e^{ikx}$ sind.
Da $\omega(2\pi)=1$ sein muss, folgt ausserdem, dass $k\in \mathbb{Z}$
ist.
Die Menge der Homomorphismen $G\to\mathbb{R}$ ist daher
$\mathbb{X}(C(G)) = \mathbb{Z}$ und
die Menge der Charaktere der Faltungsalgebra ist ebenfalls $\mathbb{Z}$.
\end{beispiel}


%
% Die Gelfand-Transformation
%
\subsection{Die Gelfand-Transformation}
Das Spektrum der Algebra $C([a,b])$ ist das Intervall $[a,b]$,
Es ist also möglich, aus der Algebra mit einer für alle Algebren
durchführbaren Prozedur eine Funktionenalgebra zu machen.
Den Funktionswert $f(x)$  kann man auch als Wert eines 
Algebrahomomorphismus $\chi_x(f) = f(x)$ bekommen.
Dies ist die Motivation für die folgende Definition.

\begin{definition}
Ist $A$ eine Algebra, dann ist die Gelfand-Transformation
die Abbildung
\[
\mathscr{G}
\colon
A \to C(\mathbb{X}(A))
:
a
\mapsto \mathscr{G}a = \hat{a}
\colon \chi \mapsto \hat{a}(\chi) = \chi(a).
\]
\end{definition}

\begin{satz}
Die Gelfand-Transformation ist ein Homomorphismus von Algebren.
\end{satz}

\begin{proof}
Es ist zu zeigen, dass $\mathscr{G}$ linear ist, ein Algebrahomomorphismus
und ausserdem stetig ist.
\begin{itemize}
\item
Linearität:
\begin{align*}
\mathscr{G}(\lambda a+\mu b) (\chi)
&=
\chi( \lambda a + \mu b)
=
\lambda\chi(a) + \mu\chi(b)
=
\lambda(\mathscr{G}a)(\chi)
+
\mu(\mathscr{G}b)(\chi)
\\
\Rightarrow\qquad
\mathscr{G}(\lambda a+ \mu b)
&=
\lambda\mathscr{G}a + \mu\mathscr{G}b.
\end{align*}
Somit ist $\mathscr{G}$ linear.
\item
Algebrahomomorphismus:
\begin{align*}
\mathscr{G}(ab)(\chi)
&=
\chi(ab)
=
\chi(a)\chi(b)
=
(\mathscr{G}a)(\chi)
(\mathscr{G}b)(\chi)
\\
\Rightarrow\qquad
\mathscr{G}(ab)
&=
\mathscr{G}a\cdot \mathscr{G}b.
\qedhere
\end{align*}
\end{itemize}
\end{proof}

Sei jetzt $G$ eine Gruppe und $\mathscr{K}(G)$ die Algebra der
stetige Funktionen mit kompaktem Träger mit der Faltung.
Die Gelfand-Transformation macht aus einer Funktion auf $G$ 
eine Funktion auf dem Spektrum von $\mathscr{K}(G)$.
Ist $\chi\in\mathbb{X}(\mathscr{K}(G))$, dann hat die Gelfandtransformation
von $f\in\mathscr{K}(G)$ den Wert
\[
(\mathscr{G}f)(\chi) = \chi(f).
\]
Da die Gelfand-Transformatioin ein Algebrahomomorophismus ist,
muss  für jeden Homomorphismus $\chi\in\mathbb{X}(\mathscr{K}(G))$
\begin{equation}
\mathscr{G}(f*g)(\chi)
=
(\mathscr{G}f\cdot \mathscr{G}g) (\chi)
=
\mathscr{G}f(\chi)
\mathscr{G}g(\chi)
\label{buch:gruppen:gelfand:eqn:gelfandfaltung}
\end{equation}
gelten.
Als Funktion auf $\mathbb{X}(\mathscr{K}(G))$ gilt für die
Gelfand-Transformtion daher
\[
\mathscr{G}(f*g)
=
\mathscr{G}f
\cdot
\mathscr{G}g,
\]
die Gelfand-Transformation macht also aus der Faltung die
gewöhnliche Multiplikation von Funktionen.

Für eine nichtabelsche Gruppe $G$ ist die Faltungsalgebra nicht
kommutativ.
Für zwei Funktionen $f$ und $g$ auf $G$ gilt jetzt aber
\[
\mathscr{G}(f*g)
=
\mathscr{G}f\cdot\mathscr{G}g
=
\mathscr{G}g\cdot\mathscr{G}f
=
\mathscr{G}(g*f).
\]
Die Gelfand-Transformation ignoriert also die Tatsache, dass im allgemeinen
$f * g\ne g*f$ ist.
Eine andere Möglichkeit, dies auszudrücken ist, dass der Kommutator
$f*g-g*f$ im Kern der Gelfand-Transformation liegt, also
\[
\mathscr{G}(f*g-g*f)=0.
\]

Wir wissen auch bereits, dass ein Algebrahomomorphismus
$\chi\colon \mathscr{K}(G)\to\mathbb{C}$ als Skalarprodukt mit
einem Gruppenhomomorphismus 
$\omega\colon G\to\mathbb{C}^*$ geschrieben werden kann.
Die Gelfand-Transformierte hat daher den Wert
\[
(\mathscr{G}f)(\chi)
=
\chi(f)
=
\langle \omega ,f\rangle
=
\int_G \overline{\omega(x)}\,f(x)\,dx.
\]

\begin{beispiel}
Für die Gruppe $\mathbb{R}/2\pi\mathbb{Z}$ der Winkel haben wir die
Menge der Homomorphismen bereits bestimmt, sie ist die Menge der
ganzen Zahlen $k\in\mathbb{Z}$ und der zugehörige Gruppenhomomorphismus
ist $\omega_k(x) = e^{ikx}$.
Die Gelfand-Transformation einer Funktion $f$ ist daher eine Funktion
auf den Zahlen $k\in \mathbb{Z}$ definiert durch
\[
(\mathscr{G}f)(k)
=
\hat{f}(k)
=
\langle \omega_k f\rangle
=
\int_{G/2\pi \mathbb{Z}} \overline{\omega_k(x)}\, f(x) \,dx
=
\int_0^{2\pi} \overline{e^{ikx}} f(x)\,dx
=
\int_0^{2\pi} e^{-ikx} f(x)\,dx.
\]
Die Werte der Fourier-Transformation auf $k\in\mathbb{Z}$ sind bis auf einen
Normierungsfaktor die Fourier-Koeffizienten der Funktion $f$.
\end{beispiel}

Die Gelfand-Transformation ist also eine Verallgemeinerung der
Fourier-Transformation, die automatisch auf eine Art von harmonischer
Analyse von Funktionen auf einer Gruppe führt.
Im Beispiel sind die Funktionen $\omega_k$ bezüglich des
Skalarproduktes orthogonal, aber im Allgemeinen wissen wir dies 
noch nicht.
Wir werden in Abschnitt~\ref{buch:gruppen:section:darstellung}
auf diese Frage zurückkommen.

%
% Die duale Gruppe
%
\subsection{Die duale Gruppe
\label{buch:gruppen:gelfand:subsection:dual}}
Sei $G$ eine Gruppe und $\chi_1\colon G\to\mathbb{C}^*$
und $\chi_2\colon G\to\mathbb{C}^*$ zwei Homomorphismen.
Das Produkt der beiden Homomorphismen ist eine Abbildung
\[
\chi\colon G\to\mathbb{C}^*
:
g\mapsto \chi(g)=\chi_1(g)\chi_2(g).
\]
Seien jetzt ausserdem $g$ und $h$ Gruppenelemente.
Dann gilt
\begin{equation}
\chi(gh)
=
\chi_1(gh)\chi_2(gh)
=
\chi_1(g)\chi_1(h)\chi_2(g)\chi_2(h)
=
\chi_1(g)\chi_2(g)\chi_1(h)\chi_2(h)
=
\chi(g)\chi(h),
\label{buch:gruppen:gelfand:eqn:prodhomo}
\end{equation}
insbesondere ist $\chi$ ebenfalls ein Homorphismus $G\to\mathbb{C}^*$.

Die Funktion $\psi\colon g\mapsto \chi_1(g)^{-1}$ erfüllt
\[
\psi(gh)
=
\chi_1(gh)^{-1}
=
\chi_1(h)^{-1}
\chi_1(g)^{-1}
=
\chi_1(g)^{-1}
\chi_1(h)^{-1}
=
\psi(g)
\psi(h)
\]
und ist damit ebenfalls ein Homomorphismus $G\to\mathbb{C}^*$, der auch
mit $\chi_1^{-1}$ bezeichnet wird.
Die konstante Funktion $g\mapsto 1$ ist trivialerweise ein Homomorphismus.
Für einen Homomorphismus $\chi\colon G\to\mathbb{C}^*$ folgt aus den
Definitionen
\[
\chi(g)\chi^{-1}(g) = 1,
\]
die Multiplikation der Homomorphismen macht aus $\mathbb{X}(G)$ eine
Gruppe mit dem konstanten Homomorphismus als neutralem Element.

\begin{definition}[Duale Gruppe]
Ist $G$ eine Gruppe, dann ist $\hat{G}$ die Menge der Homomorphismen
$G\to\mathbb{C}^*$, sie wird mit der Multiplikation von Homomorphismen
zu einer Gruppe, die die {\em duale Gruppe} heisst.
\index{duale Gruppe}%
\index{Gruppe!dual}%
\end{definition}

Man beachte, dass die Konstruktion der dualen Gruppe nur funktioniert,
weil die Multiplikation in $\mathbb{C}^*$ kommutativ ist.
Für Homomorphismen mit Werten in einer nichtkommutationen Gruppe, zum
Beispiel in $\operatorname{GL}_n(\mathbb{C})$, ist die Rechnung
\eqref{buch:gruppen:gelfand:eqn:prodhomo} nicht mehr möglich, weil
die Vertauschung der Faktoren im dritten Schritt im Allgemeinen
nicht zulässig ist.

\begin{beispiel}
\label{buch:gruppen:gelfand:bsp:winkeldual}
In Beispiel~\ref{buch:gruppen:gelfand:bsp:winkel} wurden die Homomorphismen
$G\to\mathbb{C}^*$ für die Gruppe $G=\mathbb{R}/2\pi\mathbb{Z}$ der
Winkel bestimmt und es wurde gefunden, dass die Homomorphismen die Form
$x\mapsto e^{ikx}$ haben, wobei $k$ eine ganze Zahl ist.
Die Menge der Homomorphismen $G\to\mathbb{C}^*$ ist also die Menge $\mathbb{Z}$.

Das Produkt zweier solcher Homomorphismen $e^{ik_1x}$ und $e^{ik_2x}$ ist
\[
x\mapsto e^{ik_1x}e^{ik_2x} = e^{i(k_1+k_2)x}.
\]
Die Gruppenoperation in der dualen Gruppe $\hat{G}=\mathbb{Z}$ ist also
genau die Addition der zugehörigen ganzen Zahlen.
\end{beispiel}

Das Beispiel~\ref{buch:gruppen:gelfand:bsp:winkeldual} hat gezeigt,
dass die duale Gruppen von $\mathbb{R}/2\pi\mathbb{Z}$ die additive
Gruppe $\mathbb{Z}$ ist.
Im nächsten Beispiel wird die duale Gruppe von $\mathbb{Z}$ bestimmt.

\begin{beispiel}
\label{buch:gruppen:gelfand:bsp:dualZ}
Da alle Elemente der Gruppe $\mathbb{Z}$ durch wiederholte Addition 
und Subtraktion aus dem Element $1\in\mathbb{Z}$ erzeugt werden können,
ist ein Homomorphismus $\chi\colon \mathbb{Z}\to\mathbb{Z}$ durch
den Wert $\chi(1)$ bereits eindeutig festgelegt.

Zusätzlich muss $\chi$ aber auch noch beschränkt sein, wenn man ihn
als Basis für eine harmonische Analysis verwenden will.
Dies ist nur möglich, wenn $|\chi(1)|=1$ ist, wenn also $\chi(1)$
ein Punkt auf dem Einheitskreis in der komplexen Ebene ist.
Als solcher ist $\chi(1)$ durch den Polarwinkel bestimmt, man kann
$\chi(1)=e^{ix}$ schreiben mit $x\in\mathbb{R}/2\pi\mathbb{Z}$.
Damit kann man jetzt $\chi(k)=\chi(1)^k = e^{ikx}$ schreiben.
Die duale Gruppe von $\mathbb{Z}$ ist daher
$\hat{\mathbb{Z}} = \mathbb{R}/2\pi \mathbb{Z}$.
\end{beispiel}

Das Beispiele
\ref{buch:gruppen:gelfand:bsp:winkeldual}
und
\ref{buch:gruppen:gelfand:bsp:dualZ}
zeigen, dass die duale Gruppe der dualen Gruppe wieder die ursprüngliche
Gruppe sein kann.
Dies kann natürlich nicht funktionieren, wenn die ursprüngliche Gruppe
nicht kommutativ ist, da die duale Gruppe immer kommutativ sein muss.
Man kann aber zeigen, dass die Behauptung für beliebige kommutative
Gruppen gilt.
Der Beweis verwendet, dass jede abelsche Gruppe als Produkt einfacherer
abelscher Gruppen geschrieben werden kann.
Zwei solche Beispiele haben wir in den Beispielen bereits kennengelernt.
Das nächste Beispiel zeigt, dass zyklische Gruppen ebenfalls diese Eigenschaft
haben, was für die diskrete Fourier-Threorie in
Kapitel~\ref{buch:chapter:diskret} von Bedeutung sein wird.

\begin{beispiel}
Wir bestimmen die duale Gruppe der zyklischen Gruppe $G=C_n$ mit $n$
Elementen, die additiv geschrieben wird.
Da die Gruppe vom Element $1\in C_n$ erzeugt wird, ist
ein Homomorphismus $\chi\colon C_n\to\mathbb{C}^*$ bereits durch den
Wert $z=\chi(1)\in\mathbb{C}$ festgelegt.
Wegen $1=\chi(0)=\chi(n)=z^n$ muss $|z|=1$ sein, kann also $z=e^{i\alpha}$
geschrieben werden.
Ausserdem muss $z^n=e^{in\alpha}=1$ sein, was nur möglich ist, wenn
$n\alpha$ ein ganzzahliges Vielfaches von $2\pi$ ist.
Es gibt also ein $k\in \mathbb{Z}$ derart, dass 
\[
n\alpha = 2\pi k
\qquad
\Rightarrow
\alpha = \frac{2\pi k}{n}.
\]
Jede Zahl $k$ definiert den Homomorphismus $\chi(x) = e^{2\pi kx/n}$.
Zwei Zahlen $k_1$ und $k_2$ definieren den gleichen Homomorphismus,
wenn die zugehörigen Winkel sich um ein Vielfaches von $2\pi$ unterscheiden,
wenn also
\[
\frac{2\pi k_1}{n} - \frac{2\pi k_2}{n}
=
2\pi\frac{k_1-k_2}{n}
\in
2\pi \mathbb{Z}
\qquad\Rightarrow\qquad
k_1-k_2
\in
n\mathbb{Z}.
\]
Die Menge der Homomorphismen ist daher $\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}=C_n$,
die duale Gruppe von $C_n$ ist also $\hat{C}_n=C_n$.
Insbesondere ist auch die duale Gruppe der dualen Gruppe von $C_n$ 
wieder die Gruppe $C_n$.
\end{beispiel}


