%
% chapter.tex -- Gruppen
%
% (c) 2021 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TeX spellcheck = de_CH
\chapter{Gruppen
\label{buch:chapter:gruppen}}
\kopflinks{Gruppen}
Die Analyse einer Funktion mit Hilfe einer orthonormierten
Funktionenfamilie trägt der Struktur des Vektorraumes Rechnung,
die ein Funktionenraum natürlicherweise trägt.
Falls der Definitionsbereich der Funktionen zusätzliche Symmetrien
hat, lohnt es sich, für die Analyse Funktionen zu verwenden, die
diese Symmetrie respektieren.
Solche Symmetrien können gut mit sogenannten Gruppen beschrieben
werden.
Ziel dieses Kapitels ist zu zeigen, wie der Funktionenraum
zusätzliche Struktur bekommt, die neue Kriterien zur Auswahl orthonormierter
Funktionenfamilien beitragen können.

Zum Beispiel ist der Definitionsbereich $\mathbb{R}$ translationsinvariant,
daher sind Funktionen, die Eigenfunktionen des Translationsoperators
sind, besonders gut geeignet. 
Durch Grenzübergang werden daraus Eigenfunktionen des Ableitungsoperators,
also Funktionen $y(x)$, die die Differentialgleichung $y'(x)=\lambda y(x)$
erfüllen.
Nur die Exponentialfunktionen $y(x)=Ce^{\lambda x}$ sind Lösungen und nur
Exponentialfunktionen der Form $y(x)=e^{ikx}$ mit $k\in\mathbb{R}$
sind beschränkt.
Dies sind genau die Funktionen, die für die komplexe Fourier-Reihe
verwendet werden.

Die algebraische Struktur einer Gruppe
(Abschnitt~\ref{buch:gruppen:section:gruppe})
fängt die Eigenschaft der Translationsinvarianz ein und ermöglicht
damit die Verallgemeinerung auf weitere Definitionsbereiche.
Zusätzlich wird eine weitere Operation möglich.
Die in Abschnitt~\ref{buch:gruppen:section:faltung} eingeführte
Faltung stattet den Vektorraum der Funktionen auf einer Gruppe
mit einer Multiplikation aus.
Dazu ist ein translationsinvariantes Integral nötig, doch das
Haar-Mass (Abschnitt~\ref{buch:gruppen:section:haar}) zeigt,
\index{Haar-Mass}%
dass es ein solches immer gibt.
Die Analyse mit Funktionen, die der Gruppenstruktur Rechnung tragen,
heisst die Gelfand-Transformation
\index{Gelfand-Transformation}%
(Abschnitt~\ref{buch:gruppen:section:gelfand})
und hat als natürliche und vielleicht
etwas überraschende Konsequenz die Gültigkeit eines allgemeinen
Faltungssatzes.

Die Gruppenstruktur hält jedoch noch eine weitere Überraschung bereit.
Die Funktionenfamilien, die zur Gelfand-Transformation führen,
sind Spezialfälle von sogenannten Darstellungen, matrixwertigen
\index{Darstellung}%
Funktionen auf der Gruppe, die die Gruppenoperation respektieren.
Sie werden in Abschnitt~\ref{buch:gruppen:section:darstellung}
eingeführt.
Abschnitt~\ref{buch:gruppen:darstellung:subsection:orthouni}
zeigt, dass die Matrixelemente einer Darstellung automatisch
orthogonale Funktionen sind.

Die Analyse von Darstellungen hat jedoch noch weitere Tricks im Ärmel.
Jede Darstellung lässt sich als Summe von sogenannten irreduziblen
Darstellungen schreiben, die sich nicht weiter zerlegen lassen.
Die Darstellungen können durch ihre sogenannten Charaktere unterschieden
werden.
Diese sind spezielle Funktionen auf der Gruppe, die aus der Darstellung
abgeleitet werden.
Es zeigt sich, dass die Charaktere irreduzibler Darstellung eine 
orthonormierte Familie von Funktionen bilden.
Die Zerlegung einer Darstellung in irreduzible Summanden wird
zur Zerlegung des Charakters der Darstellung in die
Charaktere der irreduziblen Darstellungen mit Hilfe eines Skalarprodukts.
Die Analyse von Darstellungen wird somit zur harmonischen Analysis
mit irreduziblen Darstellungen als orthogonale Funktionenfamilie.
Dies wird in Abschnitt~\ref{buch:gruppen:darstellung:subsection:zerlegung}
dargestellt.


\input{chapters/030-gruppen/1-gruppe.tex}
\input{chapters/030-gruppen/2-haar.tex}
\input{chapters/030-gruppen/3-faltung.tex}
\input{chapters/030-gruppen/4-gelfand.tex}
\input{chapters/030-gruppen/5-fourier.tex}
\input{chapters/030-gruppen/6-darstellung.tex}
\input{chapters/030-gruppen/7-abelschegruppen.tex}

\uebungsabschnitt
\aufgabetoplevel{chapters/030-gruppen/uebungsaufgaben}

\begin{uebungsaufgaben}
\uebungsaufgabe{301}
\uebungsaufgabe{302}
%\uebungsaufgabe{102}
%\uebungsaufgabe{103}
%\uebungsaufgabe{104}
\end{uebungsaufgaben}
\enduebungsabschnitt

